\setcounter{section}{3}

\section{博士論文要約}

\begin{itemize}
 \item 論文タイトル: Exploiting Search Space Structure in Classical Planning: Analyses and Algorithms
 \item 氏名: 浅井 政太郎 (2018年3月卒業見込)
\end{itemize}

% \setlength{\baselineskip}{0.6em}

\begin{bibunit}
% Despite the recent advances in the automated planning technology, there is still a large gap between
% the theory and the practice of search algorithms.  State of the art algorithms feature complex
% combinations of various search enhancements,
%  % 
% such as deferred evaluation, preferred operator, disabled node reopening, unit cost conversion,
% random walk or macro operators.
%  % 
% The goal of this dissertation is to propose a unified framework for understanding these algorithms.

長年にわたって、知識ありグラフ探索を用いた自動行動計画(プランニング)は、
困難な組合せ最適化問題を解くうえで多大な成功をおさめてきた。
その成功は、下界関数を用いた枝刈り技術が継続的に発展してきたことに多くを負っている。
しかし近年、下界関数の発展のみで得られる性能向上には理論的限界があることが示され\cite{helmert2008good}、
下界関数とは直行した性能向上のための技法が求められている。

意外なことにプランニングにおいては、
近年その基礎となる探索アルゴリズムに十分な注目があてられていない。
たとえば、最適コスト解の探索では、
許容的な下界関数の性能を向上することやその性質を分析することに努力が注がれてきたが、
その下界関数を用いる際にほぼ常に使われる代表的なアルゴリズム\astar \cite{hart1968formal} 自体を検証する論文は
稀であった(90年代以前の文献や \astar の拡張アルゴリズムを除く) \cite{Asai2016}。

非最適解の探索では、最適解の探索の場合よりも様々なアルゴリズムが存在するものの、
それらのアルゴリズムはアドホックで理論的枠組みが弱い傾向があり、
理論的性質を証明するとしても完全性(解が存在するときには必ずいつかその解を発見する)を示すにとどまる。
たとえば、International Planning Competition 2011 \cite{lopez2015deterministic} に優勝した \sota ソルバである LAMA プランナ\cite{richter2010lama} は、基礎アルゴリズムとなるGBFS(貪欲最良優先探索)に5つもの個別の追加技法 (Lazy Evaluation, Multi-heuristic Queue, Unit-cost, Node Reopening, Preferred Operators) を加えており、
そのプランナが優勝した理由を一言で表現するのは難しい。
さらにもうひとつの例として、
非最適探索には乱択ベースの探索アルゴリズムが数多く存在する \cite{hoffmann01,Coles07,coles2007new,nakhost2009monte,imai2011novel,valenzano2014comparison,xie14type,XieH14gbfsle,XieMH15} が、
これらを統一的に説明する理論的道具が存在しないため、
多くの場合これらのアルゴリズムの評価は実験的性能評価のみにとどまっており、
十分に一般化された有益な知見が得られていない。

本博士論文の目的は、様々な探索アルゴリズムを統一的に説明する新しい理論的道具として、
フラクタル理論 \cite{falconer2004fractal} の使用を提案することである。
フラクタル次元は、ある形状が空間に比べてどれだけ疎かを説明する量である。
フラクタルによる分析はランダムグラフの分析など他分野では頻繁に行われているが、
プランニングにおける適用は新規である。
本論文は以下のように構成される:
第一章は、最適コスト探索の代表的アルゴリズム\astar が 非最適コスト探索の繰り返しとして捉えられることを示し、
従って、統一的理論を得るためには非最適コスト探索の性質がわかれば十分であることを示す \cite{asai2017tie}。
第二章は、さらにこの非最適コスト探索が、複数の知識なし探索と下界関数の組合せで十分に説明できることを示す \cite{Asai2017b}。
第三章は、上記に上げた乱択アルゴリズムのほか、MCTS \cite{kocsis2006bandit}、 IW \cite{lipovetzky2012width}、 BIP \cite{Asai2017b} などの知識なし探索手法を提案・紹介する。
第四章は、それらの手法をフラクタル次元 \cite{falconer2004fractal} を用いて分析する。
 % 
最後の第五章は、これらの理論に基づいて、
訪れるノードがなす形状のフラクタル次元が探索に従って繰り返し増やされる
新たな知識なし探索手法「反復密化幅優先探索」を提案する。
実験では、この手法を知識なし探索、非最適コスト探索、最適コスト探索など様々な文脈で評価する。

{\relsize{-1} \putbib}

\end{bibunit}
